\begin{exoApp}{10}{1}[Limite et dérivabilité]
En reconnaissant le calcul d'un nombre dérivée, déterminer :
\begin{align*}
& \lim_{x \rightarrow 1} \frac{\E^x-\E}{x-1} && \lim_{x \rightarrow 4} \frac{\sqrt{x}-2}{x-4}\\
& \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x^n-1}{x-1} && \lim_{x \rightarrow a} \frac{\eu{x^2}-\eu{a^2}}{x-a}.
\end{align*}
\end{exoApp}

\begin{correction}
Dans chacun des cas, on essaie de faire apparaître un taux d'accroissement. Ainsi :
\begin{align*}
\lim_{x\to 1} \frac{\E^x-\E}{x-1} &= \lim_{x\to 1} \frac{f(x)-f(1)}{x-1}
\end{align*}
où $f:x\mapsto \eu{x}$. $f$ étant dérivable en $1$ (car dérivable sur $\R$), on en déduit que
\[ \boxed{\lim_{x\to 1} \frac{\E^x-\E}{x-1} = f'(1)=\E} \]
Par le même raisonnement :
\begin{align*}
 \lim_{x\to 4} \frac{\sqrt{x}-2}{x-4} &= \lim_{x\to 4} \frac{\sqrt{x}-\sqrt{4}}{x-4}\\
  &= \lim_{x\to 4} \frac{g(x)-g(4)}{x-4} \text{ où } g:x\mapsto \sqrt{x} \text{ est dérivable en $4$}\\
  &= g'(4)=\frac{1}{2\sqrt{4}}=\boxed{\frac{1}{4}}	\\
  \lim_{x \rightarrow 1} \frac{x^n-1}{x-1} &= \lim_{x\to 1} \frac{h(x)-h(1)}{x-1} \text{ avec }h:x\mapsto x^n \text{ est dérivable en $1$}\\
  &= h'(1)=\boxed{n}\\
  \lim_{x \rightarrow a} \frac{\eu{x^2}-\eu{a^2}}{x-a} &= \lim_{x\to a} \frac{i(x)-i(a)}{x-a} \text{ où } i:x\mapsto \eu{x^2} \text{ est dérivable sur $\R$} \\
  &= i'(a)=\boxed{2a\eu{a^2}}
\end{align*}


\end{correction}
